蘋論：官員只問人責 何以挽回公眾信心

2018年08月10日

蘋論：官員只問人責 何以挽回公眾信心

林鄭月娥、陳帆異口同聲說，會挽回公眾對港鐵工程質量及安全的信心。但是，港鐵醜聞爆不停，豆腐渣工程、隱瞞欺詐等問題，不只毀了港鐵的國際形象，也毀了香港問責制度、政府形象。如果繼續對陳帆等官員的責任視而不見、對追究官員責任的呼聲聽若未聞，如此只問他人責任的問責官員、問責制，何以挽回公眾對港鐵、對政府的信心？

卸膊諉過成為新管治文化

港鐵沙中綫管理團隊集體被炒之後，特區政府向傳媒放風稱，由政府收到港鐵的沙中綫報告，到林鄭月娥召集高層討論，再到傳令港鐵炒人嚴辦，前後只是兩、三日時間，顯示特府行動之速、決心之大。的確，相對於早期的闊佬懶理，特府今次行動頗為神速，更有可能讓北大人滿意，期望不影響下月高鐵通車的政治氣氛。

在高鐵試運行連連出事及沙中綫紅磡站被揭剪筋後，馬時亨曾發表OK論、天口熱、冇祈禱等怪論，但特府全無問責之心，陳帆竟要市民「給香港的專業工程團隊多一點信心」，林鄭月娥也撐馬時亨，指其言論是無心的，並非隱瞞或不問責。直到被北京批評，指港鐵問題違背了副總理韓正有關香港重大工程要優先考慮工程質量、評估社會反應的指示，特府才急急出來補鑊。

顯而易見的是，沙中綫管理團隊集體被炒，是特府做給北京領導人看的，當然不會自己孭鑊，因此還藉親共媒體、政客大造聲勢，不厭其煩地重申要港鐵改革管理機制，重建形象、挽回公眾信心。

這也是林鄭月娥、陳帆最可笑、最無恥之處。不向政府高官問責，只向港鐵問責，不向港鐵主席馬時亨問責，只向其他高層和沙中綫管理團隊問責，這不是棄車保帥、層層卸膊嗎？問題發生時，他們被蒙在鼓裏；事件曝光後，他們卸膊諉過，這就是特區政府的新管治機制、新管治文化？

知錯知衰才能改過自新，才有重建形象、挽回公眾信心的可能，如果不知錯不知衰，哪裏有得救？一如朱經緯被定罪後，上訴時仍強調真誠相信有必要使用警棍驅趕人群，認為使用武力是合法，並無犯罪意圖。身為高級警員，竟然不知對市民濫用武力是違紀違法？法庭如果不能作出具阻嚇性的刑罰，豈不是要縱容警員違紀違法？

問人責制如為人民幣服務

無論朱經緯案，還是七警傷人案，對警隊形象傷害最深的，還不是他們的行為，而是警隊高層的包庇、縱容，警員組織涉嫌違法集會、集體爆粗口，親共議員現身力撐，讓公眾覺得警隊的折墮，不只是個別害群之馬的問題，而是香港警察文化沉淪的問題。要挽回公眾對警隊的信心，不只要懲處害群之馬，更要警隊高層負起社會責任、政治責任、道德責任。

同樣，去年還在為「走出香港」10年的成績而自傲的港鐵，還在為集設計、建築、營運及維修於一身的豐富經驗而自鳴得意的港鐵，被踢爆高鐵試運行及沙中綫連串醜聞後，其折墮又令人關注港鐵文化問題。

要挽回公眾甚至國際社會對港鐵的信心，不只要解決個別承建商的監管、究責問題，不只要解決沙中綫管理團隊和港鐵相關高層被究責、追回薪金問題，更要解決身為港鐵大股東的特區政府、身為港鐵董事局成員的高官的問責問題。

上樑不正下樑歪，如果特府高官只問人責，不問自己責，何以服人？何以保證港鐵能形成新的監管及問責機制？況且，問責制變問人責制，也讓市民質疑，其深層原因是否如中國官員一樣，是為人民幣服務而不是為人民服務，只不過偷偷隱去中間一個字。

周一至周六刊出
李平

李平

下一則
下一則
隔牆有耳：訪美遇狙擊 岳少收「投共」獎狀 (李八方)